90年代民主第一槍 改寫台灣近代史 野百合總指揮勉港人 統治者破口終將出現

90年代民主第一槍 改寫台灣近代史
野百合總指揮勉港人 統治者破口終將出現

【學運30年】

「如果追求民主是一種罪，我們通通都有罪。」台灣總統蔡英文曾這樣形容台灣人追求民主的決心。上世紀90年代初，台灣爆發大型學生運動「野百合學運」，示威者反抗國民黨威權獨裁統治，佔領台北中正紀念堂（今自由廣場）集會六天，重奪台灣人民的參政權，開啟當地民主體制的新時代。時隔30年，「野百合世代」不少人成為台灣民主政治的中堅力量，如交通部長林佳龍及桃園市長鄭文燦。時任野百合總指揮、現任立法委員范雲認為，野百合的成功是「累積了前10年學生的努力所得出的成果」，認為港人只要持續努力，總有一日統治者會出現破口。「野百合世代」之後的台灣公民社會新力軍、曾任港大《學苑》副總編輯的江旻諺指出，台灣現時的壓力及難題不比當年小，新一代面對的是來自中共的威脅。

記者︰廖梓博

30年前，一朵「野百合」在中正紀念堂（今自由廣場）豎立，對台灣民主改革帶來深遠影響。

30年前今天，來自全台各地的大學生開始在中正紀念堂靜坐，那時的中正紀念堂屬「集會遊行禁制區」，那一夜，就如同太陽花學運、雨傘運動、反送中運動一樣，抗爭者最擔心的是警方武力清場或遭逮捕：「3月16日晚上是蠻緊張的，擔心人數不足，撐不了那個晚上。」學生代表在寒風中一直留守現場，這一待就待了六天。這場學運之所以被稱為「野百合學運」，正因在廣場豎立了一個巨型原生種百合花模型，以彰顯台人追求民主、自由之決心。

學運總指揮范雲向靜坐學生發表講話。 受訪者提供

抗爭六日 台灣變天

相關新聞：四大訴求終止獨裁體制

來自全台灣大專院校的6,000名學生，1990年3月在中正紀念堂靜坐集會，觸發了一場國民政府遷台後最大規模的學生運動，學運最終迫使時任總統李登輝出面與學生對話。民進黨不分區立委范雲（51歲）當年就讀台大社會系，她是台灣大學學生會會長，也是野百合學運總指揮。早於野百合爆發之前，台大學生會策劃一系列關於體制改革的示威行動，曾動員200人到國民黨中央黨部抗議，要求國會全民改選。國民黨當年一直以執政黨身份掌控台灣政局。

「那個時候氣氛很緊張，場內有人已經在絕食了，場外跟李登輝會面，又擔心他的承諾會不會實現，現場有人要緩和氣氛，上台表演音樂，結果還被轟下去。」但隨着李登輝答應要求，學生陸續撤出廣場，結束為期六天的學運。這場運動改變了台灣近代政治，打響「90年代台灣民主第一槍」。野百合學運的出現被認為是「革命奇蹟」、「突然的成功」，范雲指，野百合的成功其實是累積前10年校園學生的努力：「前面有非常多失敗的運動或小型的運動，做了很多突破，以及精神的傳承、技術的傳承、理念的傳承，這是一整個世代的台灣年輕人，透過野百合運動在我們身上開花結果，前面10年的人的努力未必能看到，但我們知道他們的存在很重要。」

挫折中學習 啟發同路人

范雲近年也關注香港社運：「有壓迫的地方就有反抗，香港的年輕人不斷在挫折中學習，文化水平跟精神層面非常高，我相信他們對香港的歷史一定有深遠影響。」她也寄語港人：「你只要持續努力，把你的經驗傳承下來，給你後面的校園年輕人，或者是網絡上的（同路人），當統治者有破綻的時候，就是研究者所說的正義機會的時候，看社會是否準備好。你準備好了，那個破口就出現了。」

香港大學畢業、曾任港大《學苑》副總編輯的江旻諺，是土生土長台灣人，反送中期間在台聲援港人。野百合發生之時，他尚未出生，是後來透過教科書才了解這場學運。他認為，野百合確實推動台灣民主化進程，但未能普及到一般民眾心中，而30年後的今天，年輕人要做的就是把這30年來的民主價值深化落實。他認為，台灣現時的壓力及難題，不比當年小或簡單：「他們當年面對的是國民黨，現在面對的是世界強權，中共的威脅。」民進黨上台後，大型社會運動的次數比藍營執政時少，過去台灣社運團體透過街頭運動訓練幹部；江旻諺指出：「現在的年輕人知道，沒有大型運動，要更努力進行基本的組織工作，才有辦法讓學生運動的動力持續下去，要比過去考慮更多長期規劃。」

台灣民間團體今日將舉辦野百合30周年紀念活動，並發表《青年國會改革宣言》，提出青年世代對現時政制的訴求，並邀請學運發起人之一周克任到場發言。

推

(Meanwhile in Hong Kong...)

首先當時的總統係李登輝
如果仲係蔣光頭，全部殺哂

民主回歸派其實真係好癲
明明就唔應該係用『回歸』呢隻字
更何況真係咁天真會信共產黨會比民主香港人?

鄧小平 帶領中國人 走 馬列中華之路

李光耀 帶領星洲人 走 海外中華之路

李登輝 帶領台灣人 走 民主中華之路

司徒華 帶領香港人 走 境外中華之路

//她也寄語港人：「你只要持續努力，把你的經驗傳承下來，給你後面的校園年輕人，或者是網絡上的（同路人），當統治者有破綻的時候，就是研究者所說的正義機會的時候，看社會是否準備好。你準備好了，那個破口就出現了。」//

我哋就係準備緊呢個時機，香港獨立！

司徒華